[數學普及] Measure Theory (測度論)簡介

如果有乜講錯的話, 歡迎指出

香港某大學Math major的Required course入面有一科令眾多學生叫苦連天, 考試題目median幾乎係0.

呢個post會假設學生有M1/M2的Calculus, 再加set notation, cardinality
好啦, 有基本微積分咪算lor, 做乜搞咁多野姐?

-------

Q1. Suppose f: [0, 1] -> R defined by

Find the area under the graph of f.

好啦, 你一定諗都唔諗就寫左

出黎啦
當小學雞, 咁不如將countable咁多條線痴埋, 咁線係無area, 咁痴埋都無area (as taking limit) 咯係咪?
首先: 究竟呢舊野有無意義先
問返Riemann integral係乜: 將[0, 1]斬開任意n等份, 然後再係上面揀一點(叫x_n) 再計f(x_n)係乜, 當個n越黎越大, 如果佢會趨向一個數字, 而且呢個數字係同揀咩x_n無關, 個integration符號先有意思

(Source: Wikipedia)

由於rational同irrational numbers都係dense ge, 所以係任何interval上面都有一點rational一點irrational, 咁就出事啦 (點解出事呢?)

-------

Q2. 學過probability都知expectation (or expected value) 就係個random variable (payoff function) 的平均值, 可能大學first course教你integrate 個random variable, 之但係...

Q1' 而家玩抽獎, 由[0, 1]抽一個number, 抽中rational你有一蚊, 抽中irrational你無錢收, 問expected value係乜?

-------

Q3. 讀左first course in analysis 就given一個sequence of integrable functions f_n, 如果f_n converge to f uniformly, 即係

就可以自由交換 limit同 integral, 即係

之但係uniform convergence 呢個條件好harsh, 如果知 pointwise convergence (即係 lim f_n (x) = f(x) for all x), 有無D容易D check到的條件令上述的野成立先?
(係分析學入面, 交換limit sign同other sign係幾common的問題)

-------

Q4. 而家given一個subset of real numbers, 例如
求長度, (答案: pi^2/6)
但係呢, 呢度有infinite個disjoint intervals, finite就知點加姐, infinite呢?

-------

如果熟知elementary analysis的朋友, 就知Riemann integral係用step functions去estimate, 而step function的area係堆長方形
即係:
x_i strictly increasing, 我地知道

而家砌integral的基本砌圖不如唔好只限intervals, 一D夠靚的set就可以啦, 咁乜野叫夠靚ge set呢, 呢D就叫measurable sets (即係有length/area/volume, 可以係0, 總之係一個數字或者infinity).

好啦, 咁而家我地有個世界, 叫做 X (覺得好無安全感的可以將 X 當哂做 R), 同埋有一堆我地可以計到"volume"的subsets, 叫 A, 我地想:

1. 無野當然0 volume, empty set要係 A 入面
2. 成個世界我地都想知體積啦, 所以 X 都要係 A 入面
3. 當 E 係 A 係面, X\E 都要係 A 入面 (一個紙箱, 放左D野係入面, 剩返的體積就咁減)
4. 如果我地有一堆countable有體積的 sets union 哂佢當然想計到體積啦 (countable的其中一個technical的原因係我地要take limit)

符合以上條件的話, 我地會叫 A 做 sigma-algebra

然後要有一個function計佢地的volume, 究竟呢個function要有咩properties, 好簡單, 如果有countable咁多個mutually disjoint measurable sets (即係任何兩舊野都無相交), 好似痴泥膠咁, 希望就咁加就算, 所以連同empty set要volume zero, 個function要有以下三個條件:

, E_i mutually disjoint

呢種的function我地叫measure. (註: \mu(E)可以係positive infinity)

總結黎講, 個世界(X, A, \mu) 定義左乜野subset係measurable, 同埋定義左個measure, 呢種空間我地叫measure space
(無\mu的情況, 我地叫 (X, A) 做measurable space)

例子:
1. (廢話系列 ) 乜撚volume都0咪算 (想像real line係平面上高, 咁自然乜subset都係area zero)
2. (Counting measure) 就係計個subset有幾多粒elements, 如果無限就無限
3. Length, area, volume 都係, 但係呢個複雜少少, 之後會再講下
4. Probability (measures), 望清楚probability個定義

下次講 measure 有乜性質

留名

wiki幅圖load唔到, 係度補番

Anal 專家

你先鍾意玩anal

Ho ball

Too difficult didn't read

有邊度唔明, 講下, 等我望下之後可以點再貼地d

median 0咁咪好多人要retake

有30-40%送分膠計題 (唔好問我點解real analysis會用膠計題), 同埋midterm絕大部份人都近乎full mark
只係final剩低果60-70%就...

其實我覺得成篇野如果本身無學過都好難睇得明

篇野好似無乜數學content
大約只係講左d motivation 同個definition點黎
不過你覺得可以點講

留明 ，呢科好難

Concept唔難，但exericse難到痴線

想問measure theory係屬於real analysis?
定係基本analysis 野咋

簡單黎講，中學 用開既叫 Riemann Integral

Riemann Integral 係用好細好細既長方形去估計面積

長方形 = 長 x 寬

有 d 數學人 痕
創建左 Riemann Integration 處理唔到計 function

解決方法係 ：
重新建立 measure 一個 set 既方法

Elementary analysis同measure theory 都係Real analysis
不過一般undergrad唔會教abstract measure theory, 但應該會有lebesgue measure on R
但我覺得由abstract measure theory開始先會比較好，之後再睇番lebesgue measure on R

analysis既數學真係唔係人讀

唔算 痕啦
就算係riemann integral 有時都會借lebesgue integral過橋

但measure theory 讀pprobability都要識架喎

等你講解下 CLT，Law of large number, convergence

數學系兜踎留個名先

呢個係probability ge 範圍啦喎
一般measure theory 唔太關心呢d 野，但都可以講下ge

巴打講得好清楚
n年前讀measure theory真係讀到想死

graduate level?

唔明 留名跟進

聽日補充番篇更貼地版

留名支持

A09

睇落幾有趣

係graduate course, 但係有好多好勁嘅undergrad
後期教到polish space, ergodicity, Donsker
巴打會唔會講

繼續留名支持

Anal之鬼
啲intro同insight寫得唔錯

留名支持

追蹤巴打
有數學討論就支持

LM

Topics in analysis 黎架？

係probability

由讀analysis開始對數學失去了熱誠

留名
當年讀完信intro to anal發現讀唔掂anal
唔敢讀埋個anal 2 剩係識Lebesgue measure

Donsker's Theorem? 睇過下本書

諗住將篇野改好D出新post有無意見

如果係我去教 layman，我多數會用 Q&A 方式表達
宜家 d 人專注力低，講野最好精簡,每個 post 處理一樣野

1. Riemann Integration 係咩?
2. 呢種 integration 限制係邊?
3. Rougly speaking, 點克服呢種限制?
4. 任何 definition 一定有基於某 d 實際既野，咁 sigma algebra 點解要咁定義?

好, 等我聽日諗下先

恭孚?

建議每個chapter都加返個標題會好d